---
title: 이더리움 2 스테이킹 노드 구성
date: 2021-04-14 10:22:00 +0900
categories: [ethereum]
tags: [ethereum, investment]
---

집에서 Ethereum 2.0 Staking 노드를 돌리기 위해 NUC 같은 Mini PC를 사용하고 있었다.

처음 노드를 구성 할 때는 무조건 작고 조용해야 한다고 생각했다. 오랜 검색 끝에 [ASRock DeskMini](https://www.asrock.com/nettop/Intel/DeskMini%20310%20Series/index.kr.asp) 기반에 CPU, RAM, Disk 을 업그레이드 하고 쿨러를 Noctua로 교체하여 구성하게 되었다.
보통 50만원 안쪽으로 구성하는 시스템이 100만원이 넘는 가격이 되었지만 무엇보다 크기가 만족스러웠고 성능도 Staking 노드로 돌리기 충분할 것이라 생각했다.

하지만 기대가 실망으로 바뀌는데는 그리 오랜 시간이 걸리지 않았다.

차지하는 공간과 소음에 있어서는 더 나은 선택지가 없을 만큼 만족스러웠다. 하지만 알 수 없는 이유로 시스템이 종종 멈추는 현상이 발생했고 그 때마다 금전적인 손실은 물론 그 이상의 스트레스를 받게 되어 차라리 좀 더 안정적인 시스템을 구성하는 것이 비용은 물론 정신 건강에도 좋겠다는 생각이 들어 노드를 새로 구성했다.

작고 조용한 것에 고생을 했음에도 구성 방향은 여전히 작고 조용한 것이었다. 그래도 Mini PC에 고생한 덕분에 너무 작은 크기는 시스템 안정성에서 근본적으로 극복할 수 없는 한계가 있다고 생각하게 되었고 그보다는 큰 크기로 구성하는 것에 타협할 수 있었다. 고심 끝에 내린 결론은 ITX 크기의 케이스를 이용한 구성이었고 결과적으로 아직 까지는 아주 만족스러운 결정이었다.
